\begin{frame}
    \frametitle{List-Mode MLEM}
    \textbf{Dilemme de l'histogramme:}
    \begin{itemize}
        \item Données brutes triées $\Rightarrow$ sous-échantillonage \textbf{et} perte d'informations;
        \item Augmenter la finesse de l'échantillonage $\Rightarrow$  nombre de classes $\gg$ nombre d'évènements.
    \end{itemize}
    \textbf{Algorithme List-Mode MLEM :} \cite{Parra1998ListmodeLE} %\newline\\ % Méthode itérative
    $$
    y_{i} = \{0,1\}\quad \forall i\in\llbracket1,I\rrbracket
    $$
    \textcolor{UBCblue}{$\Rightarrow$} \textbf{Liste} de $N$ évènements \textbf{détectés} $\equiv$ données $\{$ spatiales, temporelles, énergie, \dots $\}$
    \newline\\\noindent
    \textcolor{UBCblue}{$\Rightarrow$} Un évènement $\begingroup \color{cadmiumred}n\endgroup \in \llbracket1,N\rrbracket$ \textbf{détecté} $\Rightarrow$ $y_{i_{\begingroup\color{cadmiumred} n \endgroup}} = 1$
    %%
    $$
    \left \{
    \begin{array}{rcl}
        \boldsymbol{\lambda^{(0)}}&=&\lambda_{j}^{(0)} > 0 \\
        \lambda_{j}^{(t+1)} &=& \lambda_{j}^{(t)} \times \dfrac{1}{\sum\limits_{\substack{\scriptscriptstyle i\in\llbracket1,I\rrbracket }}A_{ij}}  \sum\limits_{\substack{\scriptscriptstyle \begingroup \color{cadmiumred} n\in\llbracket1,N\rrbracket  \endgroup }}A_{i_{\begingroup \color{cadmiumred} n \endgroup}j} \dfrac{1}{\sum\limits_{j^{\prime}\in\llbracket1,J\rrbracket} A_{i_{\begingroup \color{cadmiumred} n \endgroup}j^{\prime}}\lambda_{j^{\prime}}^{(t)} + \overline{r}_{i_{\begingroup \color{cadmiumred} n \endgroup}} + \overline{s}_{i_{\begingroup \color{cadmiumred} n \endgroup}}}
      \ms\forall j \in \llbracket1,J\rrbracket
    \end{array}
    \right.
    $$

\end{frame}


%L’idée est loin d’eˆ tre neuve mais la croissance des capacite ́s de calcul nume ́rique et du nombre de de ́tecteurs dans les scanners rend cette approche a` la fois souhaitable et re ́alisable dans de nombreux cas. De quoi s’agit- il ? D’abandonner la pratique courante qui consiste a` trier les donne ́es « brutes » dans des histogrammes, qui peuvent eˆtre des sinogrammes, des matrices de projections, ou des classes temporelles discre`tes dans le cas d’acquisitions dynamiques ou synchronise ́es (Fig. 2). Cette re ́organisation en histogrammes cause en ge ́ne ́ral la perte d’une partie de l’information contenue dans les donne ́es car les histogrammes sont sous-e ́chantil- lonne ́s, c’est-a`-dire que la re ́solution spatiale ou temporelle des donne ́es histogramme ́es est infe ́rieure a` celle des donne ́es de départ.
% La perte de qualité d’imagecause ́eparuntelsous-e ́chantillonnagede ́pendde nombreux parame`tres et est difficile a` e ́valuer. Si cette perte a dans certains cas peu d’impact, il n’en reste pas moins que la reconstruction « optimale » ne sera obtenue que par des me ́thodesdereconstruction«LOR»qui,enrefusanttout compromis, « replacent » chaque paire de photons le plus pre ́cise ́ment possible dans l’image.
% Histogrammer les donne ́es avec un e ́chantillonnage assez fin pour ne perdre aucune information ne ́cessiterait parfois un histogramme dont le nombre de classes (par exemple 4,5 􏰁 109 pour l’exemple de la HRRT ci-dessus) de ́passerait largement le nombre d’e ́ve ́nements mesure ́s. Plutoˆt que de remplir un tel histogramme avec une majorite ́ de ze ́ro, il est plus e ́conomique de maintenir les donne ́es sous la forme d’une liste d’e ́ve ́ne- ments successifs, reprenant pour chaque e ́ve ́nement les coordonne ́esspatialesettemporellesainsiquel’e ́nergiedes photons. On parle de donne ́es en « mode liste ». Ce concept ancien a longtemps e ́te ́ limite ́ au stockage des donne ́es, tandis que les algorithmes de reconstruction comprenaient une e ́tape pre ́alable de tri des donne ́es liste en histogramme. De plus en plus on tendra a` traiter directement les donne ́es en mode liste sans passer par un histogramme. Cette approche est rendue possible par une proprie ́te ́ remarquable de certains algorithmes ite ́ ratifs (tel l’estimateur de maximum de vraisemblance ML-EM, voir Section 2) dont la forme mathe ́matique ne ne ́ cessite pas de manipuler les lignes de re ́ ponses pour lesquelles aucun e ́ve ́nement n’a e ́te ́ de ́tecte ́ [29,30].s
